---
title: Formation
level: 4
imgsrc: https://www.dioceseofbrentwood.net/wp-content/uploads/2019/09/training-and-development-1.jpg
imgalt: Dessin imageant les sujets liés à la formation
description: Formation des employés.
tags:
  - humain
  - formation
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

import { Img } from "astro-imagetools/components";

# Formation

## Présentation

La formation des employés est un processus qui aide les employés à acquérir les compétences et les connaissances nécessaires pour effectuer leurs tâches avec succès.
Ce processus continu peut inclure des sessions individuelles ou en groupe, avec des ressources documentaires.

Le monde de l'informatique est en constante évolution :

- de nouveaux langages de programmations, frameworks et librairies sortent régulièrement ;
- des failles de sécurité sont découvertes tous les jours et demandent de plus en plus d'attention ;
- des services sont de moins en moins utilisés jusqu'à disparaître et nécessitent de trouver une alternative ;
- etc.

Il faut donc régulièrement se tenir informé des changements dans ce domaine et se former à de nouveaux outils pour éviter de devenir obsolète. Cependant, il reste difficile, malgré la quantité d'information en ligne, d'apprendre _correctement_ ce qui nous est nécessaire. C'est pour cela que nous avons souvent besoin d'aide d'un intervenant qui nous forme.

<hr />

## Mon expérience

La première formation d'employés dont j'ai été chargé fut à [Aberia](https://aberia.fr). En tant qu'unique ingénieur logiciel (et plus globalement, unique développeur), il était difficile de faire comprendre mon travail et de collaborer avec des ingénieurs spécialisés en téléphonie.
J'ai donc formé un collègue au développement web au cours d'une semaine. Nous ne sommes pas allés en profondeur dans l'écosystème Javascript ou les &nbsp;<abbrev title="Application Programming Interface">API</abbrev>&nbsp; web. Nous avons cependant développé un affichage temps réel.
Cette formation a permis de simplifier la compréhension du développement web et de mes étapes de déploiement à notre équipe. Je la considère donc comme ayant été une réussite.

<figure>
  <Img
    src="/assets/training-ppt.png"
    alt="Sommaire d'un diaporama de présentation avec les points suivants : définition du web, protocole http, structure d'une page HTML, styles avec CSS, interprétation de formulaire, javascript dynamique, bonnes pratiques, écosystème javascript, ressources additionelles."
  ></Img>
  <figcaption>
    Capture d'écran d'une diapositive d'un support de formation sur le
    développement web.
  </figcaption>
</figure>
<figure>
  <Img
    src="/assets/training-screen.png"
    alt="Supports de formation, avec plusieurs documents de code dont du PHP, du Javascript et une configuration docker-compose."
  ></Img>
  <figcaption>
    Capture d'écran de supports techniques de formations et d'exercices.
  </figcaption>
</figure>

<br />

J'ai également été chargé de la formation express de plusieurs stagiaires et alternants en développement sur les mois à venir. J'ai donc préparé des documents internes à Aberia afin de remettre à niveau les arrivants sur les outils principaux que nous utilisons ([Git](https://git-scm.com), [VSCode](https://code.visualstudio.com), [Bash](https://www.gnu.org/software/bash/)) et à nos méthodes de travail. Tous ont rapidement appris les bases et ont été capables de progresser en autonomie suite à cela.

<hr />

## Autocritique

Il est difficile de s'auto-évaluer dans des compétences humaines, encore plus quand il s'agit de la formation. Tout ce que je peux dire, c'est que j'ai personnellement constaté une nette progression des compétences chez les personnes que j'ai aidées, et que j'ai reçu bien plus de retours positifs que négatifs.
Bien évidemment, cela reste subjectif.

La capacité de former n'est pas spécialement importante dans mon profil professionnel. Par contre, il est de plus en plus important pour les entreprises, notamment dans l'informatique, de pouvoir compter sur quelqu'un pour assurer une formation sur des nouvelles technologies. En ce sens, ça peut être un atout qui peut me démarquer. De plus, comme le dit l'adage, **il faut toujours avoir plus d'une corde à son arc**.

J'ai toujours eu des facilités pour les mathématiques et ait voulu aidé ceux qui éprouvaient des difficultés autour de moi. Je me suis découvert une passion pour l'enseignement et le tutorat, en donnant des cours à différents élèves de tous niveaux. L'apprentissage de la pédagogie et de l'andragogie est un effort de tous les jours.

Si j'avais à refaire ce chemin, j'aurais certainement choisi de suivre exactement la même voie. C'est celle qui me correspond, même si ce n'est certainement pas la meilleure. Je n'ai pas de conseils à donner à part d’oser se lancer et de toujours être à l'écoute.

Je ne souhaite pas particulièrement devenir formateur à plein temps, mais l'idée ne me dérange pas. À ce titre, je n'ai pas spécialement besoin de m'améliorer ou d'atteindre un certain niveau. Cela ne m'empêche pas de continuer d'apprendre et progresser, au cas où le besoin viendrait. Le besoin de formation ne s’éteindra certainement jamais.

